\chapter{Visão}[Visão]
  \section{Introdução}
    \subsection{Finalidade}
      Este documento contém os fatores mais relevantes que descreve as necessidades em relação à construção da plataforma de gerenciamento de clientes da empresa Júnior Eletronjun de Engenharia Eletrônica da Universidade de Brasília. Esse documento foi produzido a partir de reuniões com o representante encarregado da empresa com os membros do time ágil e nele são apresentadas todas as principais características, finalidades e motivações para o desenvolvimento do sistema, assim como as limitações envolvidas. 
    \subsection{O Problema}
      A Eletronjun foi fundada em 2013 como Empresa Júnior pioneira na Faculdade do Gama da Universidade de Brasília e desde então desempenha importante papel na divulgação da cultura empreendedora entre os alunos do curso de Engenharia Eletrônica. Diversos projetos estão em andamento, como sensores de monitoramento para equoterapia, impressoras 3D e a construção de um laboratório de prototipação que auxiliará o desenvolvimento de projetos em todo a faculdade.
      Todo esse empenho para se consolidar como uma empresa competitiva tem mostrado resultados, ampliando os horizontes e renovando ambiciosamente os seus objetivos.
      Essa escalabilidade é tratada com seriedade pela atual gestão da empresa que decidiu investir a sua força de trabalho em um sistema moderno de gestão que integre empresários juniores, colaboradores, clientes, produtos, serviços e projetos. O objetivo é a construção de um \textit{software} altamente modularizado no qual cada um dos módulos possa interagir com os outros evitando qualquer duplicação de atribuições. A cada nova etapa que a empresa transpassar, módulos poderão ser criados ou evoluídos para sanar as novas necessidades.
      Atualmente a Eletronjun se encontra em uma situação de dificuldade no gerenciamento dos seus clientes. A comunicação é feita exclusivamente via e-mail institucional, não há nenhum tipo de suporte ao cliente, os pagamentos são realizados através de depósitos bancários, a lista de clientes é mantida em documentos dispersos no Google Drive, etc. Essa dificuldade de lidar de forma eficiente com o cliente tem acarretado em possíveis prejuízos nos quais a empresa baseia seus argumentos para justificar a construção em \textit{software} de uma solução moderna e eficaz. A impressora 3D por exemplo, montada para auxiliar os alunos do curso na construção de seus protótipos está há dias ociosa e sem expectativa de ser ligada.
      Outra enorme dificuldade em se visualizar o sistema como um todo. Não existe uma visão consistente das atuais e futuras necessidades, o que gera uma insegurança ao se pensar nas características de cada um dos módulos. Estes devem ser genéricos o suficiente para integrarem um sistema altamente dinâmico a partir de uma estratégia de comunicação intensa entre diferentes módulos do \textit{software}.

  \section{Abordagem do Problema}
    \subsection{Tema de Investimento}
      A partir das reuniões realizadas com a empresa, o Tema de Investimento verificado foi o gerenciamento dos clientes e suas interações com a empresa. Esta nova abordagem propiciará um melhor controle da interação dos clientes, prazos, despesas, necessidades, movimentações financeiras o que aumentará tanto a satisfação dos clientes quanto a produtividade da empresa.


    \subsection{Diagrama de Causa e Efeito}
      Também conhecido como \textit{Fishbone} é uma eficiente maneira de segmentação e compreensão de um problema, fornecendo um mecanismo recursivo paradividi-lo em problemas menores até que as causas raízes, ou seja, os problemas-chave que geraram os demais sejam identificados.
    \textbf{[TODO]Colocar Imagem do Diagrama Fishbone}


    \subsection{Formulação do Problema}

      % Configurando o tamanho das colunas
      \newcolumntype{b}{>{\hsize=.7\hsize}X}
      \newcolumntype{s}{>{\hsize=.3\hsize}X}
      \newcolumntype{t}{>{\hsize=.4\hsize}X}
      
      % ========================== Tabela Formulação do Problema ==========================
      \begin{table}[!htbp]
        \centering
        \caption{Formulação do Problema}
        \label{Formulação Do Problema}
        \begin{tabularx}{0.9\textwidth}{|>{\columncolor[HTML]{BBDAFF}}s |b|}
          \hline
            O problema é           & Gerenciamento ineficiente de clientes                               \\ \hline
            Afeta                  & Os próprios clientes e a empresa                                    \\ \hline
            Cujo impacto é         & Prejuízos em relação aos projetos e imagem da empresa no mercado    \\ \hline
            Uma boa solução seria  & Um módulo de \textit{software} que fosse responsável por integrar os clientes, os projetos e a empresa que deve gerenciar desde a comunicação e os pagamentos até a solicitação de serviços.                                                                        \\ \hline
        \end{tabularx}
      \end{table}
      % ==================== Fim da Tabela Formulação do Problema =========================
     


    \subsection{Escopo}
      O \textit{software} será um módulo que fará parte de um sistema completo de gerenciamento de pessoas, projetos, metas, agenda, produtos e serviços. Esse módulo tratará exclusivamente das necessidades da Eletronjun em relação ao gerenciamento de seus clientes fornecendo muito além de um canal de comunicação, funcionalidades para transações de pagamentos, solicitação de serviços e suporte ao cliente.
      A qualidade modular do produto reflete automaticamente em uma documentação completa de uma eficiente interface de comunicação, de forma que todos os outros módulos que necessitarem de qualquer interação com os clientes façam uso unica e exclusivamente dessa interface através de requisições.
      Prioritariamente o sistema conterá um espaço para o cadastro e a manutenção de contas de acesso para clientes contendo informações importantes para a identificação, pagamentos e envios de produtos.
      O canal de comunicação seguirá o padrão de outras empresas e é feito via e-mail através da própria interface. Esse canal poderá ser acessado por outros módulos de forma que a comunicação com o cliente, para qualquer finalidade, seja feita apenas via o canal mencionado. Da mesma forma, haverá um mecanismo seguro e único para pagamentos de qualquer espécie dentro do sistema, este será implementado a partir da integração com o sistema Pag Seguro da UOL. Qualquer pagamento dentro do sistema, seja de produtos ou serviços, deve utilizar a interface com esse módulo para ser efetuado.
      Haverá uma interface genérica adaptativa para que a solicitação de serviços e produtos por parte do cliente seja realizada através do módulo. Para isso, é necessário uma interface de usuário para que o cliente consiga acompanhar suas solicitações e para que a empresa consiga manter o controle de todos os seus prazos e prioridades de entrega.
      Toda a comunicação com o módulo será baseada em requisições, restringindo o acesso ao banco de dados apenas a este módulo. 



    \subsection{Sentença de Posição do Produto} 

      % ========================== Tabela de Sentença de Posição do produto ==========================
      \begin{table}[!htbp]
        \centering
        \caption{Formulação do Problema}
        \label{Formulação Do Problema}
        \begin{tabularx}{0.9\textwidth}{|>{\columncolor[HTML]{BBDAFF}}s |b|}
          \hline
            Para             & A Empresa Júnior Eletronjun   \\ \hline
            Que              & busca maior interação e gestão de seus clientes   \\ \hline
            O sistema        & modular oferecerá um mecanismo de gestão, controle de clientes, solicitações e pagamentos eficiente, além de fornecer um canal de comunicação bidirecional entre a empresa e seus clientes   \\ \hline
            Que              & facilitarão e agilizarão de forma significativa o controle das interações com os clientes   \\ \hline
            Ao contrário de  & se utilizar ferramentas dispersas e genéricas que não correspondem a totalidade das principais necessidades da empresa   \\ \hline
            Nosso produto    & será projetado de acordo com as características da Eletronjun e de seus clientes, fornecendo uma experiência de gestão focada na agilidade, segurança e escalabilidade    \\ \hline
        \end{tabularx}
      \end{table}
      % ==================== Fim da Tabela da Sentença de Posição do Produto =========================

  \section{Descrição dos Envolvidos e dos Usuários}
    \subsection{Resumo dos Stakeholders}
      \begin{table}[!htbp]
        \centering
        \caption{Formulação do Problema}
        \label{Formulação Do Problema}
        \begin{tabularx}{0.9\textwidth}{|s|s|t|}
          \hline
            \textbf{Nome}             &     \textbf{Descrição}     &   \textbf{Responsabilidades} \\ \hline
            Especialista do Negócio   & O projeto necessita de uma pessoa para manter consistente a visão do produto & Detém o conhecimento do negócio, do contexto organizacional e da visão do produto  \\ \hline
            Product Owner (P.O.)      & Membro da empresa Eletronjun responsável que personifica os interesses da empresa durante o processo da construção do \textit{software} & É o membro da equipe que fica responsável pela definição das histórias e pela priorização do Team Backlog, além de participar do planejamento e validação da sprint definindo os seus objetivos   \\ \hline
            Product Manager (P.M.)    & facilitarão e agilizarão de forma significativa o controle das interações com os clientes   \\ \hline
            Scrum Master              & se utilizar ferramentas dispersas e genéricas que não correspondem a totalidade das principais necessidades da empresa   \\ \hline
            Time                      & será projetado de acordo com as características da Eletronjun e de seus clientes, fornecendo uma experiência de gestão focada na agilidade, segurança e escalabilidade    \\ \hline
        \end{tabularx}
      \end{table}
    \subsection{Resumo dos Usuários}
    \subsection{Principais Necessidades dos Usuários}
    \subsection{Alternativas e Concorrência}
  \section{Perspectiva do Produto}
    \subsection{Descrição da Solução}
    \subsection{Principais Capacidades}
  \section{Limitações} 
